什麼人訪問什麼人：Sharon Hom：狂做嘢，又狂讀書，最緊要落手改變世界。

Sharon EE係明報既訪問

【明報專訊】熱烈慶祝香港回歸祖國，餐廳免費贈客人一支洋酒，寓意「送英國走」。1997年7月，譚競嫦依舊記得，上海灘還推出一系列旗袍新款，三姨說：「阿嫦呀，我哋要去買幾件呀。」她才不想要，最後不情願都買了一件。

「我們首先要指出，一國兩制框架當中的緊張局勢，可能免不了會造成一國一制的結果。台灣總統蔡英文對香港現時政治危機的見解，可謂一針見血——莫說一國兩制在台灣不可行，以香港為例就證明了獨裁與民主無法並存。」眉上清爽的劉海、深色粗框眼鏡、醒目的口紅，當這位法學榮譽退休教授在美國國會及行政當局中國委員會（CECC）的聽證會上，字字鏗鏘有力地發言，陌生臉孔讓人眼前一亮，她是領導NGO「中國人權」的執行主任，香港人現在認識Sharon Hom，反倒不熟悉她的中文名字。

她5歲時，家從大坑一下子換到美國紐約州長島，住在洗衣店後欄，父親是餐廳侍應，「佢住喺餐館宿舍，每個禮拜一次小巴送佢哋返來屋企」。少女時代，他們家開了一間食店，有次移民局職員來查證件，在客人面前大聲喝罵羞辱他們，之後轉身就走。如果問Sharon從那時感受到人權這回事，她就會告訴你當時經歷。「我還只是個青少年，立即追出去，追到停車場，向職員大叫：I want your badge number! I want your badge number!（給我徽章號碼！）父親可嚇壞了，連忙拉住我說收聲、收聲。」

今天她選擇為人權發聲，在美國國會一項接一項地數算香港警察涉及濫權的行為。過度使用武力、以不反對通知書箝制和平示威，亦沒數漏不見冧把的警察「喬裝」示威者。直播後，她引來一片盛讚聲，說她答問時論據清晰有力，有人評論Be like Sharon Hom，為香港，就狂做嘢，又狂讀書。隔着12小時的時差，摘下眼鏡、將頭髮散落肩上的她越洋透過Skype做訪問，聽到這些網上評語，她雙手摀臉，大笑不止，鏡頭前的霸氣盡消，更帶一點點傻氣。

北京教法律 因六四心碎

「6月的一二百萬人遊行我都去過，差點要了我的命。我也老了，還要上港大的課，實在筋疲力盡。但回紐約時我覺得叉足電，從遊行裏得到力量，學生亦送給我很好的禮物——他們這一代的希望。」八九民運前夕，她曾離美到中國教了兩年法律，剛到埗時北京腔一個字都沒聽懂，用英文教書，學生也沒聽懂，她硬着頭皮轉用普通話教。當初入中國，「全家人都認為我傻了，一個單親媽媽帶小孩到北京」。臨走時學生到她家幫忙執行李，崔健上來請她吃飯餞行，還讓學生驚訝教授跟搖滾音樂人有交情。「但六四令我心碎，我度過了非常沮喪的一年，究竟花的時間有何意義呢？以為自己幫手建立法治，卻發生了八九的事……我覺得徒勞無功，放棄一切去做的都沒有用。」

後來朋友對她說，Sharon，你來找希望，是找錯了地方。她曾再遇學生，「他們說，譚老師，我們不能活着看到改變了。但他們比我年輕那麼多﹗」

她的世界從此不同，在美國教法律體會不到的，是中國學生縱然承受壓力，沒有表達自由，仍然嘗試努力改變，「學生、社運人士教懂我，那不是你一個人的事，也不是當下一刻的事，像一列火車，路軌很長，你能推動它一點點，就是那一點點」。不過身處戰鬥中的香港抗爭者在想，Now or never。「我完全同意，這當中有不同層次的策略，我只是說策略上視野要長遠些，而now or never是要好好利用歷史上的關鍵時刻。」

吃盡複雜身分的苦頭

她回港見證了九七歷史時刻，提到當年的隱憂，「整個儀式都講英語及普通話，一句廣東話都冇人講，怎可以回歸都沒有一個字是用我們自己的語言來說呢？第二，很多香港人民族主義情緒高漲」，送英國酒、買旗袍，「說得有多驕傲、我們是中國人要穿旗袍，這種民族主義到頭來已看到有多危險」；第三是身為律師，她認為一國兩制的框架內，獨裁政權與民主體制難以共存，會造成緊張局面。

詞鋒銳利、理據分幾點不含糊，正是她在聽證會上的神態。「看到有些留言讚我英文說得好，我感覺很奇怪。」中國人權內地同事會笑她的港式普通話、香港同事卻又笑她廣東話很差；以往在美主持法律講座時，亦有觀眾驚歎她英文說得流利。她吃盡複雜身分帶來的苦頭，「我成長在一個充滿種族和性別歧視的社會」。1980年從紐約大學法學院畢業，最初踏進班房，亞洲人連她在內不出3個；到當上了教授，出席雲集上千法律教授的會議，同場只有另一位日裔女教授與她一樣是亞裔，兩人慶幸得幾乎同時互問對方在哪間大學教書。

在紐約做個法律教授，生活可以相當優渥，「我爸爸說你要是覺得自己那麼聰明，為何沒有賺大錢，當上大名的律師？」

為香港這一連串的游說工作，她說「中國人權」沒獲任何資助，得自掏腰包。當國際社會在問，香港是不是在進行一場文化抗爭（cultural battle），她以更闊的框架來表述：「香港這場抗爭是捍衛人權的根本，保存自己語言、歷史、文化的權利，表達意見的權利，這是普世的基本人權。」更根本的，是捍衛人類尊嚴（human dignity），她說「中國人權」支援香港的工作，是保障香港人有提出任何訴求的權利。「這項工作不容易，但我們會守着對香港的承諾，不會放棄。」

受香港年輕人啟發

香港的事，對她來說是「我們」的事，自己也是香港人。訪問以英文對答，偶爾激動時夾雜些廣東話，但「香港」兩個字常常夾在一句英文裏，她習慣不說Hong Kong。當連登出帖要為她開個fan club，Sharon連忙解釋自己的想法是倒過來的，是香港年輕人啟發了她，但工作受到認同，她合掌：「Thank you、thank you、thank you」，似是覺得來自香港的這份肯定，深深地回應着她窮一生氣力對抗種種身分帶來的質疑，「家人都認為我總是做錯決定的」。

不過談及狂讀書所為何事，她的答案無減鋒利，「我知道這樣說，學者會好憎我。當你是個學者，寫一個關於人權的案例，但卻沒做任何事去作出改變，我意思是真的試着去改變，那就像是吸血的知識分子，因為在學術界，論文就是資本。我不是說全部人都要上街，但我覺得他們要說出自己的研究到底有什麼用。知識不止用來理解世界，而是要改變它」。That's our purpose of knowledge, is to change the world, because the world needs changing. 慷慨一番後，她又很自覺地問，Does it make sense?

愛貓之人 見一隻救一隻

收起銳利時，她不時會自嘲，接着喜孜孜地分享自己的一切，例如貓。說時眼與唇彎成可親的大弧度：「就算我的同事18年來盡力阻止我談貓，我還是那麼愛講。」兩年前她再收養上了年紀的80磅大狗，「去年他讓我摔斷了腿」，得用Skype教紐約大學的法律課，她將臉向鏡頭哄前，模仿上課時貓就是這樣「突入」搗亂，她邊道歉邊抱走，「真的很搞笑」。家裏現有一犬十三貓，輩分最高的，是19年前她從北京髒巷子撿來那一隻，本來剛告誡過自己不要多事。「那是一個13號的星期五。」遇貓前幾天，她路過見到街上有個男人在粗暴地踹一個女人，旁邊幾歲小孩哭叫媽媽，她二話不說走到兩人之間叫住手，卻受了男人一拳。「後來洗澡才發現身上一大片瘀青，那時我告訴自己，別再多管閒事，以後行過便算。」見到貓的那刻，她聲容兼備地重演：「我不斷念別管閒事，記得幾天前的事吧？於是我打算走開，可又做不到，『不要望不要望』，回頭抱起他，『不不不』，看一眼，『噢完了』。」阿爸罵她傻，她的廣東話聽上去像舊時腔調：「佢話咁多貓喺大陸，你全部啲貓可唔可以救得㗎？」說回英文：「我話you know what，對這隻貓來說可是個巨變！我救不到中國每隻貓，但牠在我眼前路過，我就有這個義務﹗」

聽過左膠、大愛嗎？她耍手擰頭，「信我，我不是什麼都愛。我說的是compassion」，對他者的痛苦懂得同情共感。若細看身邊的社區，不論是港九新界，旺角或大坑，她說：「都會感到一刻絕望。」提起因運動自殺的人，Sharon沙啞了聲音，想起因六四而低沉的日子，曾自我作過艱難的請求：繼續抱住希望，繼續戰鬥。她覺得香港人對氣候變化不能坐視不理，也要保護動物權益，但做人權工作時，瞬間換上幹練口吻，「我會對準焦點，具體地根據事情，以實際策略來應對」。

香港人 只需要忠於自己

雖然她提醒香港抗爭者要放眼歷史和世界，強權輾壓人民並不是新鮮事，但在美國國會上的發言，Sharon Hom總結：「香港人正走出一條路，一場真正的革命已然發生」，「我說的所謂革命性，是只要我們做回自己、對自己真誠，就能為捍衛人類尊嚴的抗爭，提供一個革命性的模式」。香港正為世界上一課，但香港人不必為世界而戰，「我想強調的是，不用把香港的抗爭當成全球性的抗爭，全世界已在注視香港，香港人只需要忠於自己，走自己的路」。

Be like Sharon?「做別人很累，也不怎麼有效。」她說不是懂得在聽證會上play the game，只是團隊盡了最後一分努力，確保為每條可能出現的問題做足準備。其實大家說學吓Sharon Hom，意思都不過希望香港人能為自己的地方盡力？她聽到這個說法總算放心，「面對香港年輕人，我是be humble」。

■答：Sharon Hom，「中國人權」（Human Rights in China，網址：）執行主任，紐約大學法律學院客座教授，9月17日出席美國「國會及行政當局中國委員會」（CECC）舉行的聽證會，與何韻詩、黃之鋒、張崑陽、Dan Garrett為香港問題發言及答問。

■問：黃宇軒，地理學博士、城市研究者、藝術家，通過創作與書寫介入政治議題和香港的抗爭，2014年在佔領區認識Sharon。

推

I love Sharon EE

Sharon EE

我心中的民主女神

sharon Hom

新偶像

連登仔好睇哂契媽篇訪問

支持auntie sharon

Sharon

契媽

MVP Sharon

sharon 依d 就真係一直關注香港

幫推

［第六期牆紙］ 百日抗爭運動，願榮光終歸香港
第六期Link :
第五期Link :
第四期Link :
第三期Link :
第二期Link :
第一期Link :
TG CHANNEL :
喜歡的話請記得訂閱

Sharon ee

Sharon EE

五歲就咁勇武

睇哂，好欣賞佢咁有原則

對準蕉點

連登新晉女神

Push

up

超勁

I love Sharon

由細個件事已經見到佢無典型怕事既特質，再加埋佢夠humble，先有今日既成就

新契媽

女神

台灣總統蔡英文對香港現時政治危機的見解，可謂一針見血——莫說一國兩制在台灣不可行，以香港為例就證明了獨裁與民主無法並存。

所以所謂城邦論 可以收返埋
同埋攞澳洲 英國做例子既都唔洗再講
中國共產黨呢世都唔會比到民主你

明報個標題係咪偷偷地抽水

「我想強調的是，不用把香港的抗爭當成全球性的抗爭，全世界已在注視香港，香港人只需要忠於自己，走自己的路」。

重點係我地仲可以做啲乜
可以做既幾乎都做哂

大班(鄭經翰)：何君堯立法會資歷申報不實，有冒認醫生之嫌也繼續誤導有英國律師執業資格 (主持：鄭經翰、潘啟迪、林旭華)嚤囉街高談闊論 (復刻

講得好好 所以大家除左抗爭都要讀書

睇到眼濕濕

真係睇到好感動

毅進警：垃圾死甲甴
一年稅交得少
書又唔讀，又無文化

好型，respect

有去一二百萬

我廿幾歲人睇完都想讀好啲書 去美國讀法學
後生仔要加油

兩大契媽，Sharon EE &mo ee

Be Like Sharon Hom

Be like Sharon Hom

各位巴絲打，Sharon EE 係我地嘅榜樣，大家想救港就要學佢咁去努力讀書做實事

「不過談及狂讀書所為何事，她的答案無減鋒利，「我知道這樣說，學者會好憎我。當你是個學者，寫一個關於人權的案例，但卻沒做任何事去作出改變，我意思是真的試着去改變，那就像是吸血的知識分子，因為在學術界，論文就是資本。我不是說全部人都要上街，但我覺得他們要說出自己的研究到底有什麼用。知識不止用來理解世界，而是要改變它」。That's our purpose of knowledge, is to change the world, because the world needs changing. 慷慨一番後，她又很自覺地問，Does it make sense?」

好難得 好難得
希望多啲學者可以仿效

點解我睇佢篇文會睇到喊咗

Respect

狂做嘢
狂讀書

阿在座咁多位義士, 咁多位香港英雄

唔好話叫你做是但一樣, 叫你做半樣都唔得

呀 死黑警 又唔做野 又唔讀書

睇到個標題即刻諗起首歌

I love Sharon ee

929

呀~~~ Sharon Hom~~~
又狂做嘢~~~又狂讀書~~~

依三個月嚟真係好難得可以聽到人話

屌 唔洗鞭得咁盡掛

給現今年青人的啟發！
要學好英文，將自己的視野擴展得更廣更濶！

「我想強調的是，不用把香港的抗爭當成全球性的抗爭，全世界已在注視香港，香港人只需要忠於自己，走自己的路」。
呢句先係人話,係連登差D就要提議舉埋非洲眾國國旗

佢出現喺聽證會嗰陣我已經愛上咗佢
成個場得佢講嘢最到位 態度不卑不亢
又會講小小嘢激下美國民主人士 等佢哋都有種反抗中國霸權嘅感覺 為正義出手咁

Sharon Hom! Sharon Hom! Sharon Hom!

same

I love you Sharon
睇完充滿力量

信念真係好緊要

睿智且有行動力嘅人
Knowledge not only helps us know the world but to change the world
香港人想改變同時就要由自己開始改變
chnages wont pop up suddenly unless you change
希望大家共勉 由自身開始感染身邊嘅人去改變

其實戴耀廷都係
不過佢感覺膠d
但佢付出都好大

Be Sharon Hom

Philosophers have hitherto only interpreted the world in various ways; the point is to change it.
Karl Marx in 1845
#Praxis

陳云根日日拎住黎打飛機
要行城邦論, 最基本一定要共產黨亡黨

再者繼任人一定唔可以再玩大中華膠思想

咁既機率仲低過中頭獎

女神 Girl God

當國際社會在問，香港是不是在進行一場文化抗爭（cultural battle），她以更闊的框架來表述：「香港這場抗爭是捍衛人權的根本，保存自己語言、歷史、文化的權利，表達意見的權利，這是普世的基本人權。」更根本的，是捍衛人類尊嚴（human dignity）

push

負評果d係咪mon post狗？

真係好犀利
好想上佢堂

得300幾個正皮！？
同我推上1000

好感動

男人都無佢咁man

Sharon姨姨我愛你啊

多謝佢佢真係好叻好勁

睇到熱淚盈眶

真係好犀利

Btw送洋酒以前咁多大中華膠，真係養唔撚熟

睇晒 多謝ee

首先要堅持落去

Sharon Hom總結：「香港人正走出一條路，一場真正的革命已然發生」，「我說的所謂革命性，是只要我們做回自己、對自己真誠，就能為捍衛人類尊嚴的抗爭，提供一個革命性的模式」。香港正為世界上一課，但香港人不必為世界而戰，「我想強調的是，不用把香港的抗爭當成全球性的抗爭，全世界已在注視香港，香港人只需要忠於自己，走自己的路」

直頭諾貝爾和平獎都攞得啦

又抽驊哥

突然之間覺得所有八九六四， 新疆西藏香港台灣， 劉曉波及一切人權債， 都喺美國國土上向共產黨要求還人權債。

係Sharon 姐姐啊！

毋忘讀書

呀 Sharon Hom
又狂做嘢 又狂讀書

「我想強調的是，不用把香港的抗爭當成全球性的抗爭，全世界已在注視香港，香港人只需要忠於自己，走自己的路」。

忠於自己, 好簡單既說話, 但實行就好難,
希望大家記得要忠於自己

五大訴求 缺一不可

唔好意思 借一借位
我自己p牌推唔郁吖 幫幫手吖巴絲們
我係前線FA 我有嘢講

其實明報係星期日係有份高質副刊
之前吳靄儀對暴動罪既指責都係出自呢個星期日副刊，出左兩版近一萬字

KEEP CALM AND CARRY ON!

呢個訪問都係出自同一份副刊

Too long read all

正式宣布
明報社評垃圾

星期日生活高質

大家得閒就多啲睇下Sharon啲發言，學下嘢

你又知人無

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

好睇

年輕人們記住單只係嘴炮係無結果
要帶來改變就要有心有能力
狂做野
狂讀書
共建新香港

難得冇陣學者膠味

推爆佢

原來Sharon Hom姓譚

我地只需要做返自己

外國已婚女人係跟丈夫姓氏

大家真係要讀書睇書
要相信自己將來係要執政

Waaaa, 好L型

好堅

係喎！

狂讀書
狂做野
缺一不可

證明上一輩果班根本就ON9
送洋酒你咪又係要比錢英國佬買酒

因為比美國官員歧視所以返黎中國監察民主

硬係覺得篇報導怪怪
其實可以飛起美國官員果part

細細個就識得叫警察攞委任證

佢唔走出黎做領導者就夠
左膠做領導者只會帶領群眾左膠化運動
真真正正要做既係革命
或者係幾年前仲未睇清楚政府對和理非根本唔會有任何威脅同壓逼
只認同佢係有理想既學者
而sharon hom係跳出香港係國際間遊說
相同既係 兩個都係大中華主義
而戴耀廷係仲相信中國獨裁可以改變
Sharon hom已經完全對中國人權冇希望

美國果part只係講觸發佢對人權既關注

Support sharon hom!

Sharon hom

Pish

可能打漏個1字
佢之後話自己個時係青少年

Sharon Hom

thanks Sharon!
i am your fans

我心中的民主女神！

香港正為世界上一課，但香港人不必為世界而戰，「我想強調的是，不用把香港的抗爭當成全球性的抗爭，全世界已在注視香港，香港人只需要忠於自己，走自己的路」。

推
佢好有性格
好型

好敬佩Sharon ee，
以為呢d自小移民既人對香港係唔了解、無興趣關心
但係好感動佢會為一個陌生既國度追求人權！
好多謝佢為香港發言！

被熱狗page到抄返嚟
等睇人話熱狗又起大台

Sharon ee I love you

Respect
612 721 811 831 901 新屋嶺

果日開會好彩有佢兜住
gphone hocc 根本講都唔識講
美國明明比晒hints任你講

連登仔好多契媽
Btw SharonEE好謙虛好有堅持

連登仔又多左一個新契媽

12貓

我竟然睇晒

屌d象牙塔學者屌到啪啪聲
成班淨係識寫文 根本唔知個世界係點

612 721 811 831 新屋嶺